陶傑：小頭目成三冠統帥

陶傑：小頭目成三冠統帥

林鄭一手監製自導自演的「送中大風暴」之所以慘敗而災難尚未告終，因為人物性格所致。

雖政務官出路，當年在香港大學原本打算讀社工。社工這一行扶助老弱婦孺。此一「初心」，促使其一見台灣的港人謀殺案，「社工基因」發作，蓋過一切其他考慮，保赤安良，要將所謂「兇徒繩之於法」凌駕一切，比任何事都重要，包括中美因此而陷入更尖銳的冷戰，包括葬送台灣的「統戰」前景。

社會系畢業做上了特首，不是不可以，要命處在其後缺乏所謂「終身學習」。但這位女士在競選時被發現不會用八達通；向街頭的行乞老婦慨然施捨，一給就是社工愛心型的五百元。這是與社會的嚴重脫節。若她的主人及早發現此一弊端，就會知道她不可以在危機中擔以重任。

南宋時有一個文化人，叫做王明清，有一著「揮塵錄」，內載一事：

「元祐初，滕章敏帥定武時、耿晞道南仲為教授，偶燕集郡僚，章敏席間作詩，坐客皆和，獨晞道辭云：『某以經義過省，不習為詩。』章敏之婿何洵直滑稽名世。」

這段史事，發生在北宋。宋哲宗時，有一個叫章敏的文人，被下令作詩，他說他是讀經史的，作詩不是他的特長。

章敏的女婿想挖苦他，說了一典故：上一任皇帝宋神宗，在花園叫殿帥林廣射箭。林說不會，因為他學射弩出身。因為弓和弩不同，弓輕而射程遠，弩重而射近。然而弓和弩，卻同屬一科。

一個貴為殿帥的武官，竟然不會射箭，還理直氣壯地對皇帝說：「臣本出弩手」。

林鄭的個案之所以會載入「領袖學」的史冊，是在於「送中」這件事，由一宗「為死者伸冤」的一腔大愛執著而起。

做一國領袖，要「愛民如子」，林鄭以為社工系的初心就是愛民而保護婦孺。而不知道，即使會用最早的弩，轉用弓，是難以駕御的。

而這位林殿帥，一直沒有由用弩的階段，提昇到學會用弓，卻被擢升為御林軍統帥。

「臣本出弩手」的故事教訓，正是「學的那一行」，卻以為「幹上這一行」。做領袖，確實要「愛民如子」，但不可為一個死了的港女伸冤的小我「愛」壞了香港、中國、美中貿易戰中國利益的全局。

「臣本出弩手」的笑劇，絕不是「學非所用」，而很稀奇地，竟然是：「學的是這一行，幹的似乎又是這一行，佔據的是這一行的最高地位，但她自己卻成為這一行中最弱的一個」。

香港的「政務官隊伍」，是「港英」培養，個個識用弩，一要轉用弓，已經不懂。中間連這一台階也沒有進修，卻被賦予三軍統帥的要職。要打仗時，司令官只想到用弩手來打仗，因為只有這種武器，他才熟悉。

第二次世界大戰之前，希特拉的野心未顯。當時英國的首相張伯倫，因為誤信希特拉，去慕尼黑與希特拉簽了和約，認為希特拉是一個遵守協議、可以維持和平的人。

但後來證實是誤判。張伯倫出身伯明翰，被選為伯明翰市議會議員，並擔任市政計劃委員會主席。論廢水排放、溝渠堵塞如何疏通，張伯倫是專家；他把當時歐洲希特拉這個問題人物，也當做幾條溝渠之間的堵塞物，願意去疏通。邱吉爾在國會嘲笑張伯倫：「他只是伯明翰一個地方官，在城市的污水喉管錯誤的一端，窺視國事。」（Chamberlain is a Birmingham Town councillor who looks at our national affairs through the wrong end of a municipal drainpipe）。

污水渠的上端，是家居的廚房或廁所，那麼張伯倫在喉管下端的出口用眼睛去窺探，一張臉孔噴滿了甚麼？邱吉爾的幽默，刻薄得恰到好處，在國會引起哄堂大笑。

讓一個專業疏通污水渠的一個「人才」，做首相去歐洲疏通戰雲密布的僵局，會令國家見到希望嗎？

英國有民選制度，懂得在關鍵時候，切換了一個不稱職的首相。香港的問題是，誰將一個只懂玩弩的小頭目，提為三軍統帥；或是誰向皇帝引薦而負此重任？

謎面：
香港的問題是，誰將一個只懂玩弩的小頭目，提為三軍統帥；或是誰向皇帝引薦而負此重任？

謎底：
兩會期間再發功撐林鄭
董建華：我攬過就係最佳人選 - 特首選戰2017
2017年3月13日

咁快開故

【特首選戰】林建岳指董建華撐「攬過嘅人」 林鄭否認擁抱有暗示
特首選舉2017
撰文：李大煒
2017-03-12 19:22
最後更新日期：2017-03-12 23:11

前特首、全國政協副主席董建華昨日出席港區政協小組會議，委員林建岳透露，董於會上表明會支持一個「攬過嘅人」，認為香港需要一位有承擔的特首。曾於去年底在公開場合與董建華擁抱的特首候選人林鄭月娥則表示，董建華每次見到她都表現親切，不認為他想透過擁抱表達任何訊息。

林建岳現為林鄭月娥競選辦資深顧問。

董生而家唔知會點諗？
人，係我推薦嘅。
而家我推薦嘅人，闖左壇大禍。
有哂相，走唔甩。